{
    "date": "0206",
    "dateDisplay": "06 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "sanskrit",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "विद्या किससे सुरक्षित होती है ?",
            "options": [
                "सत्य से",
                "योग (अभ्यास) से",
                "मिर्जया (उबटन) से",
                "वृत (आचरण) से"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "योग (अभ्यास) से"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "'पटना में हमेशा युद्ध, आग और बाढ़ का भय रहेगा।' किसने कहा था ?",
            "options": [
                "भगवान् बुद्ध",
                "भगवान् महावीर",
                "चन्द्रगुप्त मौर्य",
                "मेगास्थनीज"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "भगवान् बुद्ध"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "20. परम तृप्ति देने वाली क्या है?",
            "options": [
                "(A) विद्या",
                "(B) लोभ",
                "(C) क्रोध",
                "(D) दीर्घसूत्रता"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "51. मनोरथः का संधि-विच्छेद क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) मन + रोध:",
                "(B) मनो + रथ:",
                "(C) मनः + रथ:",
                "(D) मन + रथ:"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(C)"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "दान के अर्थ में कौन विभक्ति होती है?",
            "options": [
                "(A) द्वितीया",
                "(B) तृतीया",
                "(C) चतुर्थी",
                "(D) पञ्चमी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(C) चतुर्थी"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "'क: वैरं प्रवर्धयति ?' कौन वैर को बढ़ाता है ?",
            "options": [
                "परमार्थ",
                "स्वार्थ",
                "सद्भाव",
                "सत्य"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "स्वार्थ"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "34. 'रूच्यार्थानां प्रियमाणः' सूत्र का उदाहरण कौन है ?",
            "options": [
                "देवदत्तः मह्यं शतं धारयति",
                "बालकाय मोदकं रोचते",
                "दुर्योधनः भीमाय असूयति",
                "शिवाय नमः"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "'कृतवान्' में कौन प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "शतृ",
                "शानच्",
                "क्त",
                "क्तवतु"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "क्तवतु"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "'धर्मः च अर्थः च कामः च' का समस्त पद क्या होगा?",
            "options": [
                "(A) धर्मार्थकाम",
                "(B) धर्मार्थकामाः",
                "(C) धर्मार्थकामौ",
                "(D) धर्मार्थकयामि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(B) धर्मार्थकामाः"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "'व्याघ्रपथिक कथा' में किसका दुष्परिणाम वर्णित है ?",
            "options": [
                "काम का",
                "क्रोध का",
                "मोह का",
                "लोभ का"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "लोभ का"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "'पित्रादेशः' का सही सन्धि विच्छेद क्या है ?",
            "options": [
                "(A) पितृ + आदेशः",
                "(B) पित्र + आदेशः",
                "(C) पिता + आदेशः",
                "(D) पितुः + आदेशः"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) पितृ + आदेशः"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "'दातॄणाम्' का मूल शब्द क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) दाता",
                "(B) दातु",
                "(C) दातृ",
                "(D) दात्री"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "दातृ"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "किससे शांति होती है?",
            "options": [
                "(A) अपकार",
                "(B) परोपकार",
                "(C) द्वेष",
                "(D) क्रोध"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) परोपकार"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "“यह मेरा है, यह तुम्हारा है।” ऐसी भावना कौन रखते हैं ?",
            "options": [
                "(A) विद्वान्",
                "(B) अग्रसोची",
                "(C) छोटी बुद्धिवाला",
                "(D) उदारचरित वाला"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "छोटी बुद्धिवाला"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "38. 'अभिज्ञान:' शब्द में कौन-सा उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "(A) अभ",
                "(B) अभि",
                "(C) अभिज्ञा",
                "(D) अभी"
            ],
            "correct": -1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "'व्याघ्रपथिक कथा' किस ग्रन्थ से संकलित है ?",
            "options": [
                "हितोपदेश",
                "पञ्चतन्त्र",
                "दशकुमारचरित",
                "कादम्बरी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "हितोपदेश"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "41. सत्य का मुख किससे ढँका है?",
            "options": [
                "(A) असत्य से",
                "(B) हिरण्मय पात्र से",
                "(C) स्वार्थ से",
                "(D) अशांति से"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "पाटलिपुत्र का इतिहास कितने वर्ष पुराना है?",
            "options": [
                "आठ सौ वर्ष",
                "एक हजार वर्ष",
                "सात सौ वर्ष",
                "पच्चीस सौ वर्ष"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "पच्चीस सौ वर्ष"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "'लिखन्' पद किस प्रत्यय से बना है?",
            "options": [
                "(A) क्त",
                "(B) क्तवतु",
                "(C) शतृ",
                "(D) शानच्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) शतृ"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "'न्यूनाधिकम्' में कौन सन्धि है?",
            "options": [
                "(A) स्वर",
                "(B) व्यंजन",
                "(C) विसर्ग",
                "(D) यण"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "स्वर"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "पाटलिपुत्र पटना के नाम से कब से प्रसिद्ध हुआ?",
            "options": [
                "(A) मुगलवंश काल में",
                "(B) गुप्तवंश काल में",
                "(C) मध्यकाल में",
                "(D) अंग्रेजों के शासन काल में"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(C) मध्यकाल में"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "पाणिनिपिङ्गल आदि आचार्य कहाँ परीक्षित होकर प्रसिद्ध हुए ?",
            "options": [
                "काशी",
                "मिथिला",
                "पाटलिपुत्र",
                "नालन्दा"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पाटलिपुत्र"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "स्वामी दयानन्द का निधन कब हुआ ?",
            "options": [
                "(A) 1884 ई०",
                "(B) 1885 ई०",
                "(C) 1883 ई०",
                "(D) 1882 ई०"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "1883 ई०"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "'प्रत्याशा' शब्द में कौन-सा उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "(A) प्र",
                "(B) प्रत्या",
                "(C) प्रति",
                "(D) आशा"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(C)"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "'नीतिश्लोकाः' पाठ में कितने श्लोक हैं ?",
            "options": [
                "(A) छः",
                "(B) दस",
                "(C) आठ",
                "(D) पाँच"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) दस"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "31. 'अशांति' किस समास का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "बहुव्रीहि",
                "कर्मधारय",
                "नञ्",
                "अव्ययीभाव"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "C"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "'प्रतिरेव गति: ..... बालानां जननी गति: ।' रिक्त स्थान में कौन पद होगा?",
            "options": [
                "(A) अलसानाम्",
                "(B) वृद्धानाम्",
                "(C) स्त्रीणाम्",
                "(D) युवकानाम् ।"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "स्त्रीणाम्"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "'भवन्तमहमेव नमस्करोमि।' किसका कथन है ?",
            "options": [
                "(A) शक्र",
                "(B) कर्ण",
                "(C) भीष्म",
                "(D) कुन्ती"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "कर्ण"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "'इन्द्र + ङीष्' से कौन शब्द बनेगा ?",
            "options": [
                "इन्द्री",
                "इन्द्राणी",
                "इन्दिरा",
                "इन्द्रोय"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "इन्द्राणी"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "'बृहत्संहिता' के रचनाकार कौन हैं?",
            "options": [
                "(A) वराहमिहिर",
                "(B) आर्यभट्ट",
                "(C) वादरायण",
                "(D) कणाद"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(A) वराहमिहिर"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "ऋग्वेद में कितनी मंत्र दर्शनवती ऋषिकाओं का उल्लेख है ?",
            "options": [
                "(A) बीस",
                "(B) पच्चीस",
                "(C) पाँच",
                "(D) चालीस"
            ],
            "correct": -1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "-1"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "'लिखितवान्' में कौन प्रत्यय है?",
            "options": [
                "(A) क्त",
                "(B) क्तवतु",
                "(C) शतृ",
                "(D) शानच्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) क्तवतु"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "'तत्र + एक:' की सन्धि क्या होगी ?",
            "options": [
                "(A) तत्रैक:",
                "(B) तत्रएक:",
                "(C) तत्रेक:",
                "(D) तत्रोक:"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "तत्रैक:"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "'पाटलिपुत्र वैभवम्' पाठ में किस शहर का वर्णन है ?",
            "options": [
                "भागलपुर",
                "वाराणसी",
                "पटना",
                "इलाहाबाद"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "पटना"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "'पाटलपुष्पों की पुत्तलिका' रचना के आधार पर पटना का कौन सा नाम है?",
            "options": [
                "(A) पुष्पपुर",
                "(B) कुसुमपुर",
                "(C) पाटलिपुत्र",
                "(D) पटना"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(C) पाटलिपुत्र"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "'वाचि' में कौन-सी विभक्ति है ?",
            "options": [
                "षष्ठी",
                "सप्तमी",
                "चतुर्थी",
                "तृतीया"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "सप्तमी"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "न्यायदर्शन के प्रवर्तक कौन हैं?",
            "options": [
                "(A) कपिल",
                "(B) गौतम",
                "(C) कणाद",
                "(D) पतञ्जलि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(B) गौतम"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "व्याघ्र-पथिक कथा' पाठ में किसके लिए कौन्तेय' शब्द का प्रयोग हुआ है ?",
            "options": [
                "(A) पथिक",
                "(B) बाघ",
                "(C) अर्जुन",
                "(D) युधिष्ठिर"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(A) पथिक"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "आधुनिक काल की संस्कृत लेखिकाओं में कौन अतीव प्रसिद्ध हैं?",
            "options": [
                "विभाराव",
                "आभाराव",
                "क्षमाराव",
                "रमाराव"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "क्षमाराव"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "'संस्कृतसाहित्यम्' का विग्रह क्या होगा ?",
            "options": [
                "संस्कृतस्य साहित्यम्",
                "संस्कृतै साहित्यम्",
                "संस्कृतेन साहित्यम्",
                "संस्कृतम् साहित्यम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "संस्कृतस्य साहित्यम्"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "राष्ट्रों के बीच द्वेष का कारण क्या है ?",
            "options": [
                "दूसरे राष्ट्र का उत्कर्ष",
                "परोपकार",
                "भाषा",
                "जाति"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "दूसरे राष्ट्र का उत्कर्ष"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "'प्राचीनकालात्' का विग्रह क्या होगा ?",
            "options": [
                "प्राचीनतम् कालम्",
                "प्राचीनम् च तत् कालम्",
                "प्राचीन: चासौ काल: तस्मात्",
                "प्राचीनम् चासौ काल: तस्मिन्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "प्राचीन: चासौ काल: तस्मात्"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "'लघु + तमप्' से कौन-सा पद बनेगा ?",
            "options": [
                "(A) लघुतमम्",
                "(B) लघुता",
                "(C) लाघवम्",
                "(D) लघुतरम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) लघुतमम्"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "दामोदर गुप्त ने किस काव्य की रचना की ?",
            "options": [
                "काव्य मीमांसा",
                "मुद्राराक्षस",
                "मृच्छकटिक",
                "कुट्टनीमत"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "कुट्टनीमत"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "'पित्रादेश:' का सही संधि-विच्छेद क्या है ?",
            "options": [
                "पितृ + आदेश:",
                "पित्र + आदेश:",
                "पिता + आदेश:",
                "पितु: + आदेश:"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पितृ + आदेश:"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "अपने और पराये की गणना कौन करता है?",
            "options": [
                "(A) विशाल हृदय वाला",
                "(B) संकुचित हृदय वाला",
                "(C) दुर्जन",
                "(D) सज्जन"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) संकुचित हृदय वाला"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "'बहि:' अव्यय के योग में कौन-सी विभक्ति होती है",
            "options": [
                "पञ्चमी",
                "षष्ठी",
                "सप्तमी",
                "षष्ठी और सप्तमी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पञ्चमी"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "42. 'तस्मिन्' में कौन-सी विभक्ति है?",
            "options": [
                "(A) सप्तमी",
                "(B) द्वितीया",
                "(C) चतुर्थी",
                "(D) पंचमी"
            ],
            "correct": -1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "शास्त्र मानवों को किसका बोध कराता है?",
            "options": [
                "हर्तव्य",
                "धर्तव्य",
                "कर्तव्याकर्तव्य",
                "मन्तव्य"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "कर्तव्याकर्तव्य"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "37. 'नि' उपसर्ग में कौन शब्द बनेगा ?",
            "options": [
                "निर्णयः",
                "निर्माणम्",
                "नियमम्",
                "निरोग:"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "C"
        }
    ]
}